名古屋工業大学大学院　偏微分方程式特論

[1] 次の汎関数 $I$ に対する Enler-Lagrange の方程式を求めよ.
$$
I = \int_a^b f(t,x(t))\sqrt{1+(x'(t))^2}dt.
$$
解答
まず,一般的な場合で考えてから具体的な式を代入して求める.
汎関数 $I$ を $I=\int_a^b G(t,x(t),x'(t))dt.$ と置く.
汎関数はある曲線上 $x_0(t)$ で停留点を取ると仮定し, $x_0(t)$ に摂動 $ \varepsilon \eta(t)$ を加えた時,
$ x_0(t) → x_0(t)+\varepsilon \eta(t) $, $ x_0'(t) → x_0'(t)+\varepsilon \eta'(t) $ へと変化する.
ただし, $\eta(t),\eta'(t)$ はそれぞれ停留点からの変分であり,
変分記号 $\delta$ を用いれば以下の関係を満たす.
$$
\delta x(t) = \eta(t), \delta x'(t) = \eta'(t) 
$$
停留条件から, 以下の式は0に等しくなる.
$$
 \left . \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\varepsilon}I[x_0+\varepsilon \eta] \right |_{\varepsilon=0} = \left .\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\varepsilon}\int_a^b G(t,x_0(t)+\varepsilon \eta(t),x_0'(t)+\varepsilon \eta'(t))dt \right |_{\varepsilon=0} \tag{1} 
 $$
 右辺の被積分関数を線形一次近似すると以下のように変形できる.
 $$
 G(t,x_0(t)+\varepsilon \eta(t),x_0'(t)+\varepsilon \eta'(t)) = G(t,x_0(t),x_0'(t)) + \varepsilon\eta(t) \left .\frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x}\right|_{x=x_0(t)}+ \varepsilon\eta'(t)\left .\frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x'}\right|_{x'=x_0'(t)} 
 \tag{2}
 $$
 (2)式を(1)式右辺の被積分関数に代入して $\varepsilon$で微分すると,
 $$
 \left .\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\varepsilon}\int_a^b G(t,x_0(t)+\varepsilon \eta(t),x_0'(t)+\varepsilon \eta'(t))dt \right |_{\varepsilon=0} = \int_a^b \left(\eta(t)\left .\frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x}\right|_{x=x_0(t)} + \eta'(t)\left .\frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x'}\right|_{x'=x_0'(t)}\right)dt \tag{3}
 $$ 
 (3)式の右辺被積分関数第二項を部分積分すると,
 $$
  \int_a^b \left(\frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x}\eta(t) + \frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x'}\eta'(t)\right)dt =  \int_a^b \left(\left .\frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x}\right|_{x=x_0(t)} - \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left .\frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x'}\right|_{x'=x_0'(t)}\right)\eta(t)dt + \left[\left .\frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x'}\right|_{x'=x_0'(t)}\eta(t) \right]_a^b \tag{4}
 $$
 ここで, $x(a)=x_0(a), \ x(b)=x_0(b)$ ならば,$\eta(a)=\eta(b)=0 $ が成り立つので,これを仮定すると(4)式右辺の第二項は消える. 
 停留条件から(4)の式は0に等しいが,被積分関数は任意の関数 $\eta(t)$ との積であることから,以下が0となる場合しか停留条件を満たさない.
 $$
 \left .\frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x}\right|_{x=x_0(t)} - \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left .\frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x'}\right|_{x'=x_0'(t)} = 0 \tag{5}
 $$
 なぜなら,各tごとに $\eta(t)$ は独立であり,閉区間 $t∊[a,b]$に対して, $\eta(t)$ を基底とする無限次元ベクトル空間を考えると,
 (4)式右辺第一項はその空間の基底の線形結合を表す. 基底の線形結合が0となるのは,
 各基底の係数が0となるときに限られるからである.

(5)式は, $x(t)=x_0(t),\ x'(t) = x_0'(t)$ で(5)式左辺が0に等しくなるということを表しているが,
以下の偏微分方程式を満たす解x(t),x'(t)を考えても同じであるので,(5)を以下の式に置き換えて以後計算する.
 $$
 \frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x}- \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x'}= 0 \tag{6}
 $$
 $ G(t,x(t),x'(t)) = f(t,x(t))\sqrt{1+(x'(t))^2}$ と置いたから,
 以下のようにオイラー・ラグランジュ方程式を求められる.
 $$
\sqrt{1+(x'(t))^2}\frac{\mathrm{\partial}}{\mathrm{\partial}x}f(t,x(t)) - \frac{d}{dt}\left\{f(t,x(t))\frac{x'(t)}{\sqrt{1+(x'(t))^2}} \right\} = 0
\tag{7}
 $$
 [2] 次の汎関数 $I$ の停留点で, 指定された境界条件をみたすものを求めよ.
 $$
 I = \int_{0}^2 tx'(t)+(x'(t))^2dt, \ x(0) = x(2) = 1.
 $$
 解答
 [1]より求めたオイラー・ラグランジュ方程式に $G(t,x(t),x'(t)) = tx'(t)+(x'(t))^2$ と代入することで求める.
$$
 \frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x} = 0 \tag{8}
$$
$$
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x'} = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left\{ t+2x'(t) \right\} = 1+2x''(t) \tag{9}
$$
(8),(9)を用いることでオイラー・ラグランジュ方程式は以下のようになる.
$$
1+2x''(t) = 0 \tag{10}
$$
(10)の両辺をtで２回積分すると,
$$
\frac{t^2}{2} + 2x(t) = C_1t+C_2 \tag{11}
$$
境界条件 $x(0)=x(2)=1$ を(11)の式にそれぞれ代入すると,
$$
C_2 = 2,C_1 = 1 \tag{12}
$$
よって,求める $x(t),x'(t)$ は以下のようになる.
$$
x(t) = -\frac{t^2}{4} + \frac{t}{2} + 1
$$
$$
x'(t) = -\frac{t}{2} + \frac{1}{2}
$$
[3] 制約条件 $J = \int_{0}^1 x^2(t)dt = \frac{1}{2}$ と境界条件 $x(0)=x(1)=0$ の下での汎関数 $I = \int_{0}^1(x'(t))^2dt$ の停留点を求めよ.

解答
等式制約の下で汎関数 $I$ の停留点を求めるには,以下のラグラジアン $L[x,\lambda]$ の停留点を,境界条件の下で解けばよい.
$$
L[x,\lambda] = \int_{0}^1(x'(t))^2dt - \lambda \left(\int_{0}^1 x^2(t)dt- \frac{1}{2}\right) \tag{13}
$$
ここで, $\lambda$ はラグランジュ乗数であり,tに依存しない.
次に一般的に議論するために,(13)式の右辺を以下のように変形する.
$$
\int_{0}^1(x'(t))^2dt - \lambda \left(\int_{0}^1 x^2(t)dt- \frac{1}{2}\right) = \int_{0}^1\left((x'(t))^2 -\lambda x^2(t) \right)dt + \frac{\lambda}{2} = \int_{a}^bG(t,x(t),x'(t),\lambda)dt + F[\lambda] \tag{14}
$$
すなわち,以下の汎関数 $L$ の停留点を,境界条件の下で解いて,後で $G$ と $F$ を代入することで求める.
$$
L[x,\lambda] = \int_{a}^bG(t,x(t),x'(t),\lambda)dt + F[\lambda] \tag{15}
$$
$x_0,\lambda_0$ で停留点を取ると仮定し,ラグラジアンに摂動を加えると,停留条件から以下の式は0に等しい.
$$
 \left . \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\varepsilon}L[x_0+\varepsilon \eta,\lambda_0+\varepsilon\delta\lambda] \right |_{\varepsilon=0} = \left .\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\varepsilon}\int_a^b G(t,x_0(t)+\varepsilon \eta(t),x_0'(t)+\varepsilon \eta'(t),\lambda_0+\varepsilon\delta\lambda)dt \right |_{\varepsilon=0}+\left .\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\varepsilon}F[\lambda_0+\varepsilon\delta\lambda]\right |_{\varepsilon=0} \tag{16}
$$
右辺第一項の被積分関数を線形一次近似すると以下のように変形できる.
$$
 G(t,x_0(t)+\varepsilon \eta(t),x_0'(t)+\varepsilon \eta'(t),\lambda_0+\varepsilon\delta\lambda) = G(t,x_0(t),x_0'(t),\lambda_0) + \varepsilon\eta(t) \left .\frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x}\right|_{x=x_0(t)}+ \varepsilon\eta'(t)\left .\frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x'}\right|_{x'=x_0'(t)}+ \varepsilon\delta\lambda\left .\frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}\lambda}\right|_{\lambda=\lambda_0} \tag{17}
$$
右辺第二項を線形一次近似すると以下のように変形できる.
$$
F[\lambda_0+\varepsilon\delta\lambda]= F[\lambda_0] + \varepsilon\delta\lambda\left .\frac{\mathrm{\partial}F}{\mathrm{\partial}\lambda}\right|_{\lambda=\lambda_0} \tag{18}
$$
(17),(18)を(16)の右辺に代入して微分すると,
$$
\left . \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\varepsilon}L[x_0+\varepsilon \eta(t),\lambda_0+\varepsilon\delta\lambda] \right |_{\varepsilon=0} = \int_a^b \left(\eta(t)\left .\frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x}\right|_{x=x_0(t)} + \eta'(t)\left .\frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x'}\right|_{x'=x_0'(t)}+\delta\lambda\left .\frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}\lambda}\right|_{\lambda=\lambda_0}\right)dt+ \delta\lambda\left .\frac{\mathrm{\partial}F}{\mathrm{\partial}\lambda}\right|_{\lambda=\lambda_0} \tag{19}
$$
ここで,等式制約より,
$$
\int_a^b \left .\frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}\lambda}\right|_{\lambda=\lambda_0}dt + \left .\frac{\mathrm{\partial}F}{\mathrm{\partial}\lambda}\right|_{\lambda=\lambda_0} = 0 \tag{20}
$$
式(20)を式(19)に代入して,
$$
\left . \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\varepsilon}L[x_0+\varepsilon \eta(t),\lambda_0+\varepsilon\delta\lambda] \right |_{\varepsilon=0} = \int_a^b \left(\eta(t)\left .\frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x}\right|_{x=x_0(t)} + \eta'(t)\left .\frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x'}\right|_{x'=x_0'(t)}\right)dt \tag{21}
$$
(21)は[1]で求めたオイラー・ラグランジュ方程式そのものであるから,
$$
 \frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x}- \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\frac{\mathrm{\partial}G}{\mathrm{\partial}x'}= 0 \tag{22}
$$
を得る.
ただし,$G$は$t,x(t),x'(t),\lambda$の関数になっている.
次に, $G(t,x(t),x'(t),\lambda) = (x'(t))^2 -\lambda x^2(t)$ を(22)の式に代入して,具体的に求める.
$$
\frac{\partial G}{\partial x} = -2\lambda x(t) \tag{23}
$$
$$
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\frac{\partial G}{\partial x'} = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left\{ 2x'(t) \right\} = 2x''(t) \tag{24}
$$
(22)に(23),(24)式を代入することで,
$$
\lambda x(t) + x''(t) = 0 \tag{25}
$$
(25)は斉次線形常微分方程式だから,特性方程式 $x^2 + \lambda = 0$ の解 $x_1,x_2$を用いて,求める.
$\lambda \lt 0$のとき,
$$
x(t) = C_1e^{\sqrt{|\lambda|}\ t}+C_2e^{-\sqrt{|\lambda|}\ t} \tag{26}
$$
境界条件より,
$$
C_1+C_2 = 0, \ C_1e^{\sqrt{|\lambda|}}+C_2e^{-\sqrt{|\lambda|}} = 0 \tag{27}
$$
$C_2 = -C_1$を代入して,
$$
C_1 (e^{\sqrt{|\lambda|}}-e^{-\sqrt{|\lambda|}})=0 \tag{28}
$$
$e^{\sqrt{|\lambda|}}-e^{-\sqrt{|\lambda|}} = 0の両辺にe^{\sqrt{|\lambda|}}$をかけると,
$$
e^{|\lambda|} = 1 ⇔ \lambda = 0
$$
より$\lambda \lt 0$の条件に反するので不適当.

$\lambda = 0$のとき,
$$
x(t) = C_1t+C_2 \tag{29}
$$
境界条件より,
$$
C_2 = 0,C_1 = 0
$$
となり等式制約を満足しないので,不適当.

$\lambda \gt 0$のとき,
$$
x(t) = C_1\cos{\sqrt{\lambda}t}+C_2\sin{\sqrt{\lambda}t} \tag{30}
$$
境界条件より,
$$
C_1 = 0,C_2\sin{\sqrt{\lambda}}=0 \tag{31}
$$
C_2が0になると等式制約を満足しないから,$\sin{\sqrt{\lambda}}=0$となる必要がある.よって,
$$
\sqrt{\lambda} = n\pi (nは整数) \tag{32}
$$
よって,
$$
x(t) = C_2\sin{(n\pi t)} \tag{33}
$$
等式制約に代入して,
$$
\int_{0}^1 x^2(t)dt = \int_{0}^1C_2^2\sin^2{(n\pi t)}dt = C_2^2\left[ \frac{t-\frac{\sin{(2n\pi t)}}{2n\pi}}{2}\right]_0^1 = C_2^2\frac{1}{2} = \frac{1}{2} \tag{34}
$$
$$
∴ C_2 = -1,1 \tag{35}
$$
よって,停留点x(t)は,
$$
x(t) = -\sin{(n\pi t)},\ \sin{(n\pi t)} \tag{36}
$$
[4] 次の汎関数Iに対するオイラー・ラグランジュの方程式を求めたい.
$$
I = \int_{a}^b \left(\frac{1}{2}|\bm{\dot{r}}|^2+\bm{A}\cdot \bm{\dot{r}}-Φ \right)dt.
$$
ただし,$\bm{r}=(x_1,x_2,x_3)$,$\bm{A}=\bm{A(r)}$はベクトルポテンシャル,$Φ=Φ(\bm{r})$はスカラーポテンシャルである.また,
$$
\bm{B}=\nabla × \bm{A}, \bm{E} = -\nabla Φ - \frac{\partial \bm{A}}{\partial t}.
$$
とする.このとき,オイラー・ラグランジュの方程式を$\bm{\dot{r}},\bm{\ddot{r}},\bm{B},\bm{E}$のみで表せ.
解答
$\bm{r}$　の取る軌道は,汎関数 $I$ が停留点を取るときであるから,オイラー・ラグランジュの方程式が成り立つ.
よって, $G(t,\bm{r},\bm{\dot{r}}) = \left(\frac{1}{2}|\bm{\dot{r}}|^2+\bm{A}\cdot \bm{\dot{r}}-Φ \right)$ としたとき,

$$
\frac{\partial G}{\partial \bm{r}} - \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\frac{\partial G}{\partial \bm{\dot{r}}} = 0 \tag{37}
$$
が成り立つ.
$$
\frac{\partial G}{\partial \bm{r}}  = \nabla\left(\bm{A}\cdot\bm{\dot{r}}\right)-\nabla \Phi \tag{38}
$$
スカラーを行列やベクトルで微分するとは,各成分ごとにスカラーを微分することを意味するから,
$\frac{\partial }{\partial \bm{r}} = \nabla$　を意味するので,(38)式が成立する.
$$
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\frac{\partial G}{\partial \bm{\dot{r}}} = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left\{ \bm{\dot{r}} + \bm{A} \right\} = \bm{\ddot{r}}+\frac{\mathrm{d}\bm{A}}{\mathrm{d}t} \tag{39}
$$
ここで,$\bm{r}$と$\bm{\dot{r}}$は独立として見なしていることに注意せよ.その意味での偏微分記号である.
次に$\bm{A}$の全微分$\mathrm{d}\bm{A}$を考える.
$$
\mathrm{d}\bm{A} = \left(\mathrm{d}\bm{r}\cdot \nabla\right)\bm{A} + \mathrm{d}t\frac{\partial\bm{A}}{\partial t} \tag{40}
$$
だから,tで微分して,
$$
\frac{\mathrm{d}\bm{A}}{\mathrm{d}t} = \left(\bm{\dot{r}}\cdot \nabla\right)\bm{A}+\frac{\partial\bm{A}}{\partial t}  \tag{41}
$$
式(38),(39),(41)の結果を式(37)に代入すると,
$$
\bm{\ddot{r}} = \nabla\left(\bm{A}\cdot\bm{\dot{r}}\right) - \left(\bm{\dot{r}}\cdot \nabla\right)\bm{A} - \nabla \Phi - \frac{\partial\bm{A}}{\partial t} \tag{42}
$$
ここで,条件より $\bm{E} = -\nabla\Phi - \frac{\partial\bm{A}}{\partial t}$ だから,式(42)に代入して,
$$
\bm{\ddot{r}} = \nabla\left(\bm{A}\cdot\bm{\dot{r}}\right) - \left(\bm{\dot{r}}\cdot \nabla\right)\bm{A} + \bm{E} \tag{43}
$$
ここで,以下のベクトル恒等式を用いる.証明は省略する.
$$
\bm{A}\times\bm{B}\times\bm{C} = \bm{B}\left(\bm{A}\cdot\bm{C}\right)-\left(\bm{A}\cdot\bm{B}\right)\bm{C} \tag{44}
$$
式(44)から,
$$
\nabla\left(\bm{A}\cdot\bm{\dot{r}}\right) - \left(\bm{\dot{r}}\cdot \nabla\right)\bm{A} = \bm{\dot{r}}\times\nabla\times\bm{A} = \bm{\dot{r}}\times\bm{B} \tag{45}
$$
式(45)を式(43)に代入して,
$$
\bm{\ddot{r}} = \bm{\dot{r}}\times\bm{B}+\bm{E} \tag{46}
$$
を得る.
電磁気学に詳しくないので,オイラー・ラグランジュの方程式から得られた式(46)の物理学的な意味はよくわからないが,
加速度$\bm{\ddot{r}}$が,速度$\bm{\dot{r}}$と磁束密度$\bm{B}$との外積と電場$\bm{E}$によって生じることを意味している.つまり右辺がローレンツ力を表している.