# イントロダクション

## 公式リスト

### 公式 1
<!--$$ 
\bm{x},\bm{y}をn\text{次元列ベクトル},\bm{\beta}をn \times n行列として,
\\ \bm{y} = \bm{\beta}\bm{x}+\mathcal{N}(0,\sigma^2\bm{I})で与えられるとする.
\\ これはつまり,\bm{y}はノイズが正規分布の\bm{x}の線形和で与えられるということ.
\\
\mathbb{V}[\bm{\hat{\beta}}] = \sigma^2\left( \bm{X}^T \bm{X}\right)^{-1}. \tag{1} $$
-->
$\bm{x}$を$k$次元列ベクトル,$\bm{y}$を$m$次元列ベクトル,$\bm{\beta}$を$m\times k$行列として,$\bm{y} = \bm{\beta}\bm{x}+\mathcal{N}(0,\sigma^2\bm{I})$で与えられているとする.これはつまり,$\bm{y}$はノイズが正規分布の$\bm{x}$の線形和で与えられるということ.今,$\bm{x}$を一様分布から$n$個抽出し$\bm{x}$を$n$個並べた行列を$\bm{X}$,それに対応する$\bm{y}$を$n$個並べた行列を$\bm{Y}$とする.$m\times k$行列$\bm{\hat{\beta}}$を用いて,最適な$\bm{y}$の線形回帰式$\bm{\hat{y}}=\bm{\hat{\beta}}\bm{x}$を求めたい.$\bm{\hat{\beta}}$のバイアスが$0$つまり$\mathbb{E}[\bm{\hat{\beta}}]=\bm{\beta}$となるのは,以下の誤差関数を最小化する$\bm{\beta^*}$であることが知られている.証明は省略する.
$$ 
\mathcal{L}(\bm{\hat{\beta}}) = \mathrm{tr}[(\bm{Y}-\bm{\hat{\beta}}\bm{X})(\bm{Y}-\bm{\hat{\beta}}\bm{X})^T]
\\[1em]
\bm{\beta^*} = \arg\min_{\bm{\hat{\beta}}} \mathcal{L}(\bm{\hat{\beta}}) \\ \tag{1}
$$
ここで,$\mathrm{tr}[\cdot]$は行列の対角和であり,$[\cdot]^T$は行列の転置を表す.このとき,$\bm{\beta^*}$は以下の行列で与えられる.
$$
\bm{\beta}^* = (\bm{X}\bm{X}^T)^{-1}\bm{X}^T\bm{Y} \tag{2}
$$
証明
$\bm{\hat{\beta}}=\bm{\beta^*}$で$\mathcal{L}$は最小値を取るから,$\frac{\mathrm{d}\mathcal{L}}{\mathrm{d}\bm{\hat{\beta}}}\left. \right|_{\bm{\hat{\beta}}=\bm{\beta^*}}=0$を満たす.ここでトレースの線形性より,$\mathrm{tr}[(\bm{Y}-\bm{\hat{\beta}}\bm{X})(\bm{Y}-\bm{\hat{\beta}}\bm{X})^T]= \mathrm{tr}[\bm{Y}\bm{Y}^T]-\mathrm{tr}[\bm{YX^T\hat{\beta}^T}]-\mathrm{tr}[\bm{\hat{\beta}XY^T}]+\mathrm{tr}[\bm{\hat{\beta}XX^T\hat{\beta}^T}]$となる.トレースの循環性と転置してもトレースは変わらない性質を右辺第二項と第三項に用いると,$\mathrm{tr}[(\bm{Y}-\bm{\hat{\beta}}\bm{X})(\bm{Y}-\bm{\hat{\beta}}\bm{X})^T]= \mathrm{tr}[\bm{Y}\bm{Y}^T]-2\mathrm{tr}[\bm{YX^T\hat{\beta}^T}]+\mathrm{tr}[\bm{\hat{\beta}XX^T\hat{\beta}^T}]$となる.あとは右辺を$\bm{\hat{\beta}}$で微分するよいが,以下の補題を用いる.まず補題を使えるように変形した後,補題を適用する.$\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d\bm{\hat{\beta}}}}\mathrm{tr}[\bm{YX^T\hat{\beta}^T}] = \left(\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d\bm{\hat{\beta}}^T}}\mathrm{tr}[\bm{YX^T\hat{\beta}^T}]\right)^T = ((\bm{Y}\bm{X}^T)^T)^T = \bm{Y}\bm{X}^T$及び$\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d\bm{\hat{\beta}}}}\mathrm{tr}[\bm{\hat{\beta}XX^T\hat{\beta}^T}]=\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d\bm{\hat{\beta}}}}\mathrm{tr}[\bm{X}^T\bm{\hat{\beta^T}}(\bm{X}^T\bm{\hat{\beta^T}})^T] = 2\bm{X}\bm{X}^T\bm{\hat{\beta}^T}$となる.これらをもちいて,$\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d\bm{\hat{\beta}}}}\mathrm{tr}[(\bm{Y}-\bm{\hat{\beta}}\bm{X})(\bm{Y}-\bm{\hat{\beta}}\bm{X})^T]=2(\bm{X}\bm{X}^T\bm{\hat{\beta}^T}-\bm{Y}\bm{X}^T)=0$より,$\bm{X}\bm{X}^T\bm{\hat{\beta}^T}=\bm{Y}\bm{X}^T$.両辺に左から$(\bm{X}\bm{X}^T)^{-1}$を掛けて転置を取ると,$\bm{\beta}^* = \bm{X}\bm{Y}^T(\bm{X}\bm{X}^T)^{-1}$を得る.証明終わり.なお,$\bm{y} = \bm{x}\bm{\beta}+\mathcal{N}(0,\sigma^2\bm{I})$と定義する場合は,$\bm{\beta}^* = (\bm{X}\bm{X}^T)^{-1}\bm{X}^T\bm{Y}$となる.
#### 補題1
$$
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\bm{X}}\mathrm{tr}[\bm{AX}] = \bm{A}^T \tag{3}
$$
証明1
行列$\bm{A}$と$\bm{X}$のフロベニウス内積を$\langle \bm{A},\bm{X} \rangle_{\mathcal{F}}$と書き,これは各成分ごとの積の和を取ったものである.これは定義から明らかなように,$\langle \bm{A},\bm{X} \rangle_{\mathcal{F}}=\mathrm{tr}[\bm{A}^T\bm{X}] = \mathrm{tr}[\bm{A}\bm{X}^T]$である.ここで$\bm{A}$を固定して,$f(\bm{X})=\mathrm{tr}[\bm{AX}]$と考えて,$\bm{X}$に摂動を加える.そうすると,$f(\bm{X}+\varepsilon\mathrm{δ}\bm{X})=\mathrm{tr}[\bm{A}(\bm{X}+\varepsilon\mathrm{δ}\bm{X})]$だから,変分原理にしたがって$\varepsilon$で微分すると,$\mathrm{δ}f(\bm{X})=\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\varepsilon}\mathrm{tr}[\bm{A}(\bm{X}+\varepsilon\mathrm{δ}\bm{X})]\left.\right|_{\varepsilon=0} = \mathrm{tr}[\bm{A}\mathrm{δ}\bm{X}]$となる.$f$の全微分$\mathrm{d}f$のアナロジーを考えれば,$\mathrm{δ}f(\bm{X}) = \langle \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\bm{X}}\mathrm{tr}[\bm{AX}],\mathrm{δ}\bm{X} \rangle_{\mathcal{F}} = \mathrm{tr}[(\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\bm{X}}\mathrm{tr}[\bm{AX}])^T\mathrm{δ}\bm{X}]$となる.両者の$\mathrm{δ}f(\bm{X})$を見比べることで,$(\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\bm{X}}\mathrm{tr}[\bm{AX}])^T=\bm{A}  ∴  \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\bm{X}}\mathrm{tr}[\bm{AX}] = \bm{A}^T$を得る.証明終わり

証明2 ※厳密には証明とは言えないが参考に乗せた.
常に成り立つ訳では無いが内積は,$\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d\bm{X}}}\langle \bm{X},\bm{A} \rangle = \langle \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d\bm{X}}}\bm{X},\bm{A} \rangle$のように微分記号を中に入れることが出来る.それは定義を考えれば明らかである.フロベニウス内積も同様に成り立つことは明らか.これを用いれば,$\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\bm{X}}\mathrm{tr}[\bm{AX}] = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d\bm{X}}}\langle \bm{X},\bm{A}^T \rangle_{\mathcal{F}} = \langle \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d\bm{X}}}\bm{X},\bm{A}^T \rangle_{\mathcal{F}} = \langle \bm{\varepsilon},\bm{A}^T \rangle_{\mathcal{F}} = \bm{A}^T $となる.ただし,$\bm{\varepsilon}$は3階のテンソル(行列の行列)で,その$(i,j)$成分が標準基底行列$\bm{E}^{ij}$になっている.標準基底行列$\bm{E}^{ij}$は$(i,j)$成分のみ$1$でそれ以外は$0$の行列である.クロネッカーのデルタを用いると,$(\bm{E}^{ij})_{kl} = \delta_{ik}\delta_{jl}$と表すことが出来る.

#### 補題2
$$
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\bm{X}}\mathrm{tr}[(\bm{AX})(\bm{AX})^T]=2\bm{A}^T\bm{AX} \tag{4}
$$
証明
$f(\bm{X}+\varepsilon\mathrm{δ}\bm{X})=\mathrm{tr}[(\bm{A}^T\bm{A}(\bm{X+\varepsilon\mathrm{δ}\bm{X}})(\bm{X}+\varepsilon\mathrm{δ}\bm{X})^T] = \varepsilon\mathrm{tr}[\bm{A}^T\bm{A}\bm{X}\delta\bm{X}^T]+\varepsilon\mathrm{tr}[\bm{A}^T\bm{A}\delta\bm{X}\bm{X}^T]$である.ただし微分して0になる項は無視した.これを$\varepsilon$で微分して0を代入すると,$\delta f(\bm{X})=\mathrm{tr}[\bm{A}^T\bm{A}\bm{X}\delta\bm{X}^T]+\mathrm{tr}[\bm{A}^T\bm{A}\delta\bm{X}\bm{X}^T] = 2\mathrm{tr}[\bm{X}^T\bm{A}^T\bm{A}\delta\bm{X}]$となる.全微分のアナロジーから,$\delta f(\bm{X})=\langle \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\bm{X}}\mathrm{tr}[(\bm{AX})(\bm{AX})^T],\delta\bm{X} \rangle_{\mathcal{F}} = \mathrm{tr}[(\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\bm{X}}\mathrm{tr}[(\bm{AX})(\bm{AX})^T])^T\delta\bm{X}]$となる.両者を見比べて,$\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\bm{X}}\mathrm{tr}[(\bm{AX})(\bm{AX})^T]=2\bm{A}^T\bm{AX}$を得る.


